\documentclass{bmvc2k}

%% Enter your paper number here for the review copy
% \bmvcreviewcopy{??}

% \usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath, amssymb}

\title{Calibração de Câmeras}

% Enter the paper's authors in order
% \addauthor{Name}{email/homepage}{INSTITUTION_CODE}
\addauthor{Thiago Chaves}{180021702}{1}
\addauthor{Larissa Andrade}{180055127}{1}

% Enter the institutions
% \addinstitution{Name\\Address}
\addinstitution{
  Departamento de Ci\^encia da Comptuta\c{c}\~ao\\
  Universidade de Bras\'{\i}lia\\
  Campus Darcy Ribeiro, Asa Norte\\
  Bras\'{\i}lia-DF, CEP 70910-900, Brazil,  
}

\runninghead{Thiago, Larissa}{Trabalho de Visão Computacional -- \today}

% Any macro definitions you would like to include
% These are not defined in the style file, because they don't begin
% with \bmva, so they might conflict with the user's own macros.
% The \bmvaOneDot macro adds a full stop unless there is one in the
% text already.
\def\eg{\emph{e.g}\bmvaOneDot}
\def\Eg{\emph{E.g}\bmvaOneDot}
\def\etal{\emph{et al}\bmvaOneDot}

%-------------------------------------------------------------------------
% Document starts here
\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Esse documento tem por objetivo discutir o tópico de calibração de camêras. Para  Visão Computacional, em que é interessante possuir resultados acurados, ter uma camêra calibrada, na qual se conhece seus parâmetros intrínsecos, extrínsecos e de distorção é de extrema importância. 

Nesse trabalho, é mostrado como calcular esses valores e usá-los para remover distorções em imagens, assim como medir distâncias no espaço 3D por meio projeções no espaço 2D. Será visto que os resultados obtidos com o objeto de interesse mais próximo da camêra e de seu centro tendem a ser mais apurados em relação a objetos distantes ou nas bordas da imagem.

\end{abstract}

\section{Introdução}
\paragraph{}
Esse artigo, em âmbito geral, procura encontrar os parâmetros de calibração de uma câmera qualquer, isto é, achar a matriz de homogrofia que relaciona pontos 3D e pontos 2D. E, a fim de atender a esses objetivos, o processo de calibração foi dividido em quatro etapas. O entendimento teórico desse processo de aquisição requere conhecimentos de álgebra linear e geometria de projeção \cite{Maikon12}, e para sua implementação, um bom conhecimento das funções da biblioteca OpenCV \cite{OpenCV03}, o qual abstrai várias operações internas do método de calibração.

O primeiro procedimento consiste no reconhecimento de dois pontos na imagem e traçamento de uma reta entre os dois, e, assim, fornece-se essa distância em pixels. Esse problema aparentemente trivial é interessante para a captura desse dado de distância no espaço 2D.

No segundo requerimento, trabalha-se para determinar a matriz de parâmetros intrínsecos da câmera e o vetor de distorção da imagem. Enquanto o terceiro requisito demanda a matriz de parâmetros de extrínsecos. Por fim, na quarta etapa essas duas informações são utilizadas para calcular a inicialmente solicitada matriz de homografia, possibilitando, então, a projeção de pontos entre espaços e, consequentemente, a determinação de medidas de comprimentos no mundo a partir de comprimentos na imagem.



\section{Metodologia}
\subsection{Requisito 1}
\paragraph{}
Para fazer distância entre dois pixel selecionados pelo usuário, foi usada a distancia euclidiana entre os valores da linha e coluna correspondente de cada um desses pixels na imagem. 
\begin{center}
   \begin{equation}
      \label{euclid}
      Distancia Euclidiana =\sqrt[]{\sum_{n=1}^{K} (a_n-b_n)^{2}}
   \end{equation}
\end{center}

Sendo $K = {1,2}$, $x_1$ e $x_2$ a linha e a coluna, respectivamente, de um determinado pixel $x$. Após o cálculo da distância entre os pixels foi usada uma função do opencv para traçar a reta que liga-os e mostra o resultado no terminal e na imagem. 

\subsection{Requisito 2}
\paragraph{}
Nessa seção visa-se encontrar a matriz de parâmetros intrínsecos e o vetor de distorção. A matriz de parâmetros intrínsecos $A$ é dada por:

$$
A =  
\begin{bmatrix}
   f_{x}&s&c_{x}\\
   0&f_{y}&c_{y}\\
   0&0&1\\
\end{bmatrix}
$$

Onde $f_{x}$ e $f_{y}$ são as distâncias focais em unidades de pixels, $c_{x}$ e $c_{y}$ são as coordenadas do ponto principal, ponto de intercepção do eixo óptico no plano da imagem, e $s$ é parâmetro de inclinação \cite{Maikon12} \cite{OpenCV02}. Na implementação da biblioteca OpenCV, aproxima-se $s$ = 0 \cite{OpenCV01}.   
  
Primeiramente, é interessante entender que o processo de calibração em si adotado é baseado no algoritmo de Zhang \cite{OpenCV03}. Numa breve explicação, o algoritmo foca em achar a matriz de homografia que recebe um ponto do mundo e o projeta no plano da imagem. Essa matriz de homografia pode ser decomposta na matriz de parâmetros intrínsecos $A$, o qual procuramos conhecer, e  a matriz de parâmetros extrínsecos, que será definida na próxima seção. Tem-se, então, que essa matriz de homografia pode ser estimada conhecendo-se, pelo menos, 4 casamentos entre pontos no mundo e pontos na imagem. Confere-se também:

$$
		V\begin{bmatrix}
  			 B_{1}\\
  			 B_{2}\\
  			 B_{3}\\
  			 B_{4}\\
  			 B_{5}\\
  			 B_{6}
		\end{bmatrix}
        = \mathbf{0_{6}} 
$$

Em que $V$ é uma matriz relativa a $n$ homografias estimadas com tamanho $2nx6$ e o vetor $\mathbf{b}$ possui os valores que levam à determinação da matriz de intrínsecos\cite{Maikon12}.  Como  $\mathbf{b}$ possui seis elementos, concluí-se que para sua resolução precisa-se de, no mínimo, 3 homografias, ou seja, 3 imagens de entrada. É válido notar que essa determinação, em código, dá-se pela repetição da própria calibração com diversas imagens e os valores memorizados das operaçoes anteriores, retroalimentando o próximo processo. 

Na implementação desse requisito, a fim de encontrar pontos mapeados do mundo para a imagem, utiliza-se um padrão planar de tabuleiro de xadrez com 7 quadrados interiores por 5 quadrados interiores, o que fornece 48 pontos no total. Afinal, utilizando o padrão xadrez, e considerando o ponto mais superior esquerdo como origem, tem-se a coordenada de todos os outros pontos no mundo na escala da medida de um lado de quadrado. 

Além disso, para melhor estimação da matriz de intrínsecos, a calibração não só é repetida em  15 imagems diferentes, como a matriz de intrínsecos a ser utilizada consiste na média de todas essas computadas.

Assim, falta  a estimação do vetor de distorção, o qual é definido por:

$$
		d = \begin{bmatrix}
  			 k_{1}&k_{2}&p_{1}&p_{2}&k_{3}
		\end{bmatrix} 
$$

Os elementos de $d$ são os coeficientes das equações de correção de distorção gerada pela lente da camêra, distorção radial, e pelo fato do plano do padrão de tabuleiro não estar completamente paralelo ao plano da câmear, distorção tangencial. As equações de correção são:
	
	\begin{center}
   \begin{equation}
	x_{corrigido} = (1 + k_{1}r + k_{2}r^{4} + k_{3}r^{6})x + [2p_{1}xy + p_{2}(r^{2} + 2x^{2})]  
	\end{equation}
   \end{center}
   
   \begin{center}
   \begin{equation}
	y_{corrigido} = (1 + k_{1}r + k_{2}r^{4} + k_{3}r^{6})y + [2p_{2}xy + p_{1}(r^{2} + 2y^{2})]  
	\end{equation}
   \end{center}
   
   Esses parâmetros, então, podem ser determinados pelo cálculo de um curvatura em espaço 2D \cite{Maikon12}.
   
   Por fim, possuindo tanto a matriz de intrínsecos como o vetor de distorção, é possível utilizá-los para conseguir uma nova matriz de intrínsecos com distorção corrigida e, portanto, tornando retas as linhas levemente curvadas da imagem crua. Isso só será realmente efetivo, no entanto, na região do plano do padrão xadrez. 
 

\subsection{Requisito 3 e 4}
\paragraph{ Mudando padrão de coordenadas do mundo }\label{mama}
Tendo o tamanho do lado de um dos quadrados do padrão de calibração medido com uma trena, primeiramente foi multiplicado as coordenadas dos pontos por essa medida em cm. Assim, tendo uma medida $l$ para o lado do quadrado, essas coordenadas que antes eram $(0,0)$, $(1,0)$, $(2,0)$,... passaram a ser $(0,0)$, $(1*l,0*l)$ , $(2*l,0*l)$,... ,ou seja, agora as coordenadas do mundo serão mapeadas em cm no lugar de lados de quadrado.

\paragraph{}
Em seguida, para cada frame de vídeo vindo da câmera do computador, é feita uma transformação para tons de cinza e com essa nova imagem é feita uma procura pelos pontos de sela do padrão de claibração. Essa procura é realizada tentando achar pixels onde há uma grande diferença de luminosidade tanto na vertical quanto na horizontal, assim achando as interceções entre quatro quadrados do padrão. Ao achar todos os pontos necessários, é carregado dos arquivos xml salvos anteriormente as matrizes com parâmetros intrínsecos calculados e distorções. 

Assim, são usados os dados considerados anteriormente para fazer uma nova calibração da camêra, porém, dessa vez, com o objetivo de extrair os paramêtros extrínsecos. Essa nova calibração é feita separadamente da outra pois, ao usar os dados obtidos anteriormente é possível aprimorar os resultados dos cálculos para esses valores. Dessa forma obtém-se dois novos vetores:

$$
R =
\begin{bmatrix}
a_1&a_2&a_3
\end{bmatrix}
$$
$$
T =
\begin{bmatrix}
t_1\\
t_2\\
t_3\\
\end{bmatrix}
$$

Sendo $R$ um vetor de rotação e $T$ o vetor de translação. Com o vetor de translação, também pe possível calcular a distância do padrão de calibração até a camêra, fazendo a norma desse vetor \eqref{euclid} . Porém, para os cálculos, era necessário ter a matriz 3x3 de rotação do mundo, e foi obtido um vetor 1x3, portanto foi usada a formula de rotação Rodrigues para adquirir tal dado.

$$
Rodrigues(R) = 
\begin{bmatrix}
   r_{1x}&r_{1y}&r_{1z}\\
   r_{2x}&r_{2y}&r_{2z}\\
   r_{3x}&r_{3y}&r_{3z}\\
\end{bmatrix}
= R^\dagger
$$

Sabendo que a martriz de extrinsícos $K$ é definida como $K=[R^\dagger|T]$, tem-se que:

$$
K =  
\begin{bmatrix}
   r_{1x}&r_{1y}&r_{1z}&t_1\\
   r_{2x}&r_{2y}&r_{2z}&t_2\\
   r_{3x}&r_{3y}&r_{3z}&t_3\\
\end{bmatrix}
$$

Tendo a coordenada de um ponto no mundo real é possível fazer mapeamento de 3D para 2D \cite{OpenCV03} usando a relação:
\begin{center}
\begin{equation}
\label{3dto2d}
s\begin{bmatrix}
   u\\
   v\\
   1
\end{bmatrix}
=
A*K*\begin{bmatrix}X\\Y\\Z\end{bmatrix}
\end{equation}
\end{center}

Com $A$ sendo a matriz de intrínsecos, $u$ a coordenada no eixo x e $v$ a coordenada do eixo y, da imagem. Dessa forma, para fazer o contrário, ou seja, mapear de 2D para 3D, é possível fazer ajustes a essa fórmula para que ela se adeque a esse caso. O primeiro problema enfrentado, ao tentar fazer essa manipulação matemática é que a matrz $K$, por ter formato 3x4, não é inversível. Se considerarmos todos os objetos de relevância, para o estudo da imagem, coplanares ao plano do padrão de calibração, temos que para qualquer ponto onde se quer aplicar a transformação \eqref{3dto2d}, tem-se que:

$$
K =  
\begin{bmatrix}
   r_{1x}&r_{1y}&r_{1z}=0&t_1\\
   r_{2x}&r_{2y}&r_{2z}=0&t_2\\
   r_{3x}&r_{3y}&r_{3z}=0&t_3\\
\end{bmatrix}
$$

Dessa maneira, pode-se considerar que a terceira coluna da matriz $K$, ou seja, a coluna relativa a rotação do eixo $z$ é composta de informação desnecessária para a transformação que está sendo procurada, portanto, o que é feito é descartar essa coluna para assim tornar a matriz $K$ inversível.
$$
K^\dagger =  
\begin{bmatrix}
   r_{1x}&r_{1y}&t_1\\
   r_{2x}&r_{2y}&t_2\\
   r_{3x}&r_{3y}&t_3\\
\end{bmatrix}
$$

Possuíndo a matriz $K^\dagger$, que agora é inversível, e tomando $P=A*K^\dagger$, é possível manipular a equação \eqref{3dto2d} para obter uma equação de mapeamento de 2D para 3D. Dessa forma, a nova equação se torna:

$$
\begin{bmatrix}
   X\\
   Y\\
   Z
\end{bmatrix}
=
P^{-1}*s\begin{bmatrix}
   u\\
   v\\
   1
\end{bmatrix}
$$

Entretanto,como a informação anterior sobre o eixo $z$ foi perdida, o valor calculado para $Z$ é na verdade um fator de escala dos resultados obtidos para $X$ e $Y$, portando, o processo de conversão de coordenadas 2D para coordenadas 3D é resumido em:

\begin{center}
   \begin{equation}
      \label{2dtoworld}
      Z
      \begin{bmatrix}
         X_{mundo}\\
         Y_{mundo}\\
         1
      \end{bmatrix}
      =
      P^{-1}*s\begin{bmatrix}
         u\\
         v\\
         1
      \end{bmatrix}
   \end{equation}
\end{center}

Vale notar que pelo fato da informação de profundidade ter sido perdida, medições feitas são acuradas somente do mesmo plano XY em que o padrão de calibração se encontra no mundo real.

Assim, conhendo a equação \eqref{2dtoworld}, a matriz de intrínsecos $A$ e a matriz de extrinsícos $K$ de uma determinada calibração, é possível calcular a matriz $P^{-1}$ que faz a transformação de coordenadas da imagem para coordenadas do mundo. Por último, tendo as coordenadas X e Y do mundo para qualquer ponto x e y da imagem, em cm, é possível usar a fórmula de distancia euclidiana \eqref{euclid} para achar a medida de objetos na imagem.

%-----------------------------------------------------------------------
%-------------------------------------------------------------------------
\section{Resultados}
\subsection{Requisito 1}
\paragraph{}
Usando a fórmula de distância euclidiana, o valor medido na figura \ref{fig:req1res} foi, por exemplo, de 361,21 pixels e foi desenhada a reta entre os pontos. 
\begin{figure}[h]
   \centering
   \begin{tabular}{ccc}
   \bmvaHangBox{\fbox{\includegraphics[width=4.8cm]{Figs/resReq1.png}}}\\
   \end{tabular}
   \caption{ Linha azul formada após selecionar dois pixels na imagem.}
   \label{fig:req1res}
\end{figure}

\subsection{Requisito 2}
\paragraph{}
Os resultados observados em relação a matriz de parâmetros intrínsecos estão expostos na figura 1 com dados de uma calibração feita com 15 imagens capturadas qualquer. Sendo (a) a matriz de intrísecos na primeira calibração feita, observa-se que, quando comparada com (b), a última calibração feita, ela tem valores consideravelmente mais distantes da matriz de intrínsecos média. Isso era esperado, afinal foi dito que a calibração se utiliza dos resultados passados para o cálculo da nova $A$. E, complementando, a matriz de desvio padrão de $A$ reafirma essa ideia, considerando que esse desvio é relativamente pequeno.


\begin{figure}[htp]
  \begin{minipage}{.52\textwidth}
    \centering
    \[A_{0}=\left[\begin{array}{ccc}
      	478,2218 & 0 & 287,7032\\
   	 	0&477,1753&233,1925\\
    	0&0&1
    \end{array}\right]\]
    (a) Primeira matriz $A$ calculada
    \label{a}
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{.52\textwidth}
    \centering
    \[A_{14}=\left[\begin{array}{ccc}
      	579,9686 & 0 & 322,5271\\
   	 	0&579,5544&238,3216\\
    	0&0&1
    \end{array}\right]\]
    (b) Última matriz $A$ calculada
    \label{b}
  \end{minipage}
  \begin{minipage}{.52\textwidth}
    \centering
    \[A_{m}=\left[\begin{array}{ccc}
      	579,4111 & 0 & 315,0540\\
   	 	0 & 581,3224 & 237,2637\\
    	0 & 0 & 1
    \end{array}\right]\]
    (c) Matriz $A$ média
    \label{c}
  \end{minipage}
   \begin{minipage}{.52\textwidth}
    \centering
    \[std(A)=\left[\begin{array}{ccc}
      	43,8753 & 0 & 10,0798\\
   	 	0 & 43,1663 &  1,6525\\
    	0 & 0 & 0
    \end{array}\right]\]
    (d) Desvio Padrão dos valores de $A$
    \label{d}
  \end{minipage}
\end{figure}

Para as distorções, entretanto, os valores de desvio padrão de $d$ são maiores que os próprios valores de média em módulo. Isso,de certa forma, era esperado, já que  os parâmetros do vetor $d$ de distorção estão intimamente ligados com a distância e angulação do plano do padrão xadrez. Como as fotos de entrada para calibração tenta ter grande variação desses dois aspectos em busca de melhor resultado, teve-se também grande variação nos parâmetros de distorção.    


\begin{figure}[htp]
  \begin{minipage}{.52\textwidth}
    \centering
    \[d^{T}=\left[\begin{array}{c}
      	0,00768 \\ -0,35544 \\ 0,00222 \\ -0,00186 \\ 1,2912
    \end{array}\right]\]
    (a) Média de $d$
  \end{minipage}%
  \begin{minipage}{.52\textwidth}
    \centering
    \[std(d^{T})=\left[\begin{array}{c}
      	0,08712 \\ 0,55776 \\ 0,00633 \\ 0,00799 \\ 1,5407
    \end{array}\right]\]
    (b) Desvio Padrão de $d$
  \end{minipage}
\end{figure}
\subsection{Requisito 3}
\paragraph{}
Para as distâncias calculadas para o software, obteve-se os seguintes valores em milímetros:

\begin{table}[h]
   \centering
   \caption{Distancias}
   \vspace{0.3cm}
   \begin{tabular}{r|lll}
    
      Posição do padrão de calibração & $d_{min}$ & $d_{med}$ & $d_{max}$ \\ % Note a separação de col. e a quebra de linhas
   \hline                               % para uma linha horizontal
   $\vert{t_1}\vert{}$, média calculada pela calibração extrínseca & 337,7  & 709,2  & 921,6\\
   Desvio padrão & 1,7         & 16,5  & 11,6 \\
   $\vert{t_2}\vert{}$, medida com trena & 380& 730& 1020\\
   $t_1/t_2$& 0,88& 0,97 & 0,90
   \end{tabular}
\end{table} 

Pode-se observar que em distâncias próximas à camêra o resultado $d_{min}$  computado não varia muito. Em contrapartida, as medidas  de $d_{med}$ e $d_{max}$ possuem alto desvio padrão. Essa constatação expressa que o cálculo com o padrão de calibração perto da câmera é mais consistente que quando esse se encontra distante.

\subsection{Requisito 4}
\paragraph{}
Para fazer as medições, foi usado um objeto de 160 milímetros e dessa forma foi obtidos o seguintes resultados:
\begin{table}[h]\label{medindodistancia}
   \centering
   \vspace{0.5cm}
   \begin{tabular}{r|lll}
      Posição do padrão de calibração & $d_{min}$ & $d_{med}$ & $d_{max}$ \\ % Note a separação de col. e a quebra de linhas
   \hline                               % para uma linha horizontal
   $\vert{t}\vert{}$, medida pela trena & 365,0       & 600  & 1320\\
   $\vert{t}\vert{}$, calculada pela calibração extrínseca & 326,4  & 570  & 1164\\
   $l_{raw,centre}$ & 153,6         & 158,3  & 158,2 \\
   $l_{raw,perifery}$ & 163,1        & 152,5  & 147,1\\
   $l_{undistorced,centre}$ & 159,0       & 152,7  & 161,7 \\
   $l_{undistorced,perifery}$ & 162,1       & 120,5  & 177,6
    
   \end{tabular}
\end{table}

Podemos concluir, assim, para valores perto do centro do padrão de calibração  o comprimento achado do objeto é mais semelhante à medida real do que os valores encontrados na periferia.  
%-------------------------------------------------------------------------
\section{Conclusão e discussões}
\paragraph{}
Comparado os resultado calculados com o valores reais medidos, pode-se notar primeiramente que os resultados em \ref{medindodistancia} nas distancias são grandes ou próximas aos cantos da imagem se tornam muito diferentes das verdadeiras. Os erros para longas distancias são provenientes tanto da falta de acuracia, do programa projetado, para achar pontos do padrão de calibração quando estão distantes da camera, como também do erro humano na hora selecionar os pixels certos dos extremos do objeto. De forma similar, para imagens em que foram desfeitas as distorções, o processo de seleção de pixels se torna ainda mais difícil, o que deixa as ocorrência de erros ainda mais propícias.

Em contrapartida, para os valores das matrizes de intrísecos, o resultado obtido foi melhor, considerando que houve um relativo médio de 3,71\%. 

Dessa forma, concluí-se que apesar de haverem alguns resultados um pouco fora do esperado, a metodologia utilizada para a resolução do problema introduzido produz resultados satisfatórios


\bibliography{refs}
\end{document}
